監警會千頁報告 受害人傷口灑鹽 為7.21警黑洗白：拍肩非勾結

全文

監警會千頁報告 受害人傷口灑鹽
為7.21警黑洗白：拍肩非勾結

【本報訊】港人7.21、8.31夢魘揮之不去，監警會昨就警方反送中運動期間執法行動發表逾千頁審視報告，最終卻淪為「撐警報告」，在受害人傷口灑鹽。報告除為警方7.21警黑勾結開脫外，更支持警方於8.31封太子站和調派特別列車的安排，結論更與警方口徑一致，指警方在不同事件採取行動「源於執法需要」，反歸咎網上仇恨言論抹黑警隊。有監警會前成員認為必須成立獨立調查委員會調查事件。

記者︰羅繼盛 李詠希 呂浩然

監警會昨公佈報告，主席梁定邦在記者會上直指監警會沒有調查權。謝榮耀攝

民間自去年6月起一直要求成立獨立調查委員會徹查反修例事件，林鄭政府一直堅拒，提出由沒有調查權的監警會製作。。。。。。。。。司法覆核案件多次拖延，昨日終於公佈，中文版本有1,055頁，英文版本有999頁，共有16章節，過程中參考逾二萬條片段及逾二萬幅圖片。

屈報案者癱瘓999控制台

相關新聞：林卓廷轟報告嚴重扭曲歷史

整份報告不斷為警隊行動「洗白」，以社會關注的7.21元朗恐襲為例，監警會多番直接採用警方觀點，僅認為警方錯失。。。。。。。。。。畫面致電999報案，監警會認為這些電話不負責任、具破壞力 ，顯然是為了癱瘓999控制台。至於有警司與白衣人拍肩，並未有拘捕持械聚眾的白衣人，監警會亦接納警方觀點，認為不作。。。。。。。。。。信任。監警會亦作出結論，指警司拍肩動作是要指令白衣人返回南邊圍，「輕拍肩膊的動作不代表勾結」。

對於監警會如何得出有關結論，監警會主席梁定邦指監警會沒有。。。。。。。。。正在調查。他其後補充指網上只見拍肩影片，沒有其他證據，光憑此看不出有勾結。

撐警立場滲透報告多個章節，結論更化身「警方發言人」，力撐警方行動「源於執法需要」，但處理手法「有改善空間」。報告又歸咎有人在網上發表仇恨言論和威嚇行為，指文宣「缺乏或毫無事實基礎」，旨在抹。。。。。。。。。。。質疑，梁定邦卻稱非監警會結論，暫時信納警方此說法，「如果唔信納警方，你信邊個？因為佢做調查嘛……（記者：你係監警會嘛）我哋監管投訴，阿姐！唔係監管佢哋所講嘅嘢。你要諗清楚。哈哈哈……」

對於警方使用武力為人詬病，報告卻稱警方是「為應對示威者的非法行動，以及遭暴力示威者襲擊時保護自己及他人」，又。。。。。。。。。。、政府大樓及警署名單，甚至包括失業率和旅遊數據，「私了」事件亦逐宗個案描述。梁定邦辯稱名單為警方執法範圍，反映執法困難，否認偏幫。

保安局指出，當局會成立專責小組跟進報告建議，警方稱會研究及跟進建議。

遇襲廚師斥：淨係不斷諗藉口

7.21當晚遇襲被人用藤條打背脊多下的廚師蘇先生接受有線電視訪問時批評，監警會未有訪問受害者，僅接納警方解釋指白。。。。。。。。。。用咗咁多個月時間，淨係不斷咁樣諗藉口」。而在港鐵車廂中被白衣人打傷的梁先生批評報告只是幫警方說話，不會因報告而對警方恢復信心。

監警會前成員、立法會議員黃碧雲表示，監警會恍似成為「撐警會」，認為必須設立獨立調查委員會尋找真相。

民陣召集人岑子杰揶揄報告沒有令特首林鄭月娥和警隊失望，「撐警撐到出面」，報告批評香港市民、消防、救護和。。。。。。。。。係咪問過報警嘅人？點知報警嘅人唔係真誠？點樣確定報警嘅人係蓄意破壞999系統？」

民權觀察成員王浩賢批評報告漏洞處處，無法回應公眾對警方侵犯人權及施行性暴力的質疑及指控，予人為警方開脫觀感。